% !TeX root = ../tfg.tex
% !TeX encoding = utf8

\chapter{Símplices y complejos simpliciales}

Los espacios topológicos pueden llegar a ser complicados de estudiar. Los
complejos simpliciales tienen la ventaja de ser estructuras fáciles de estudiar.
Por este motivo, los dotaremos de cierta topología que nos permitirá construir
homeomorfismos a un gran número de espacios topológicos. En este capítulo nos centraremos
en la definición y el estudio de estos objetos en profundidad en la línea de \cite{munkres2018elements}
y lo complementaremos con alguna aportación de \cite{lee2010introduction}.

\section{Símplices}
Con la finalidad de generalizar estructuras como el triángulo y el tetraedro, a
finales del siglo XIX nace un nuevo concepto: el símplice. Su sencillez y
propiedades lo convirtieron en una herramienta muy versátil en el estudio de la
topología algebraica, dando lugar a lo que hoy conocemos como homología simplicial.
En esta sección definiremos lo que es un símplice y algunos conceptos asociados
a él que nos serán de gran utilidad en el estudio de dicho campo. Comenzamos recordando
algunos conceptos de la geometría afín.

Como tan sólo será necesario trabajar en el espacio afín usual \(N\)-dimensional,
lo notaremos simplemente por \(\mathbb{R}^{N}\).

\begin{definicion}
	Sea \(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\}\) un conjunto de puntos en \(\mathbb{R}^{N}\).
	Diremos que dicho conjunto es \textbf{afínmente independiente} si para cualesquiera
	\(t_{i}\in \mathbb{R}\), las ecuaciones
	\[
		\sum_{i=0}^{p}t_{i}=0 \quad \text{y}\quad \sum_{i=0}^{p}t_{i}a_{i}=0
	\]
	implican que \(t_{0}= t_{1}= \ldots = t_{p}\).
\end{definicion}

\begin{definicion}
	Sea \(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\}\) un conjunto de puntos afínmente independiente.
	Definimos el \textbf{plano afín} \(P\) generado por \(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\}\) como
	el conjunto de puntos \(x \in \mathbb{R}^{N}\) tales que
	\[
		x = \sum_{i=0}^{p}t_{i}a_{i}= a_{0}+ \sum_{i=1}^{p}t_{i}(a_{i}- a_{0})
	\]
	para algunos \(t_{1}, \ldots, t_{p}\in \mathbb{R}\). Diremos entonces que \(P\) es
	el plano que pasa por \(a_{0}\) paralelo a los vectores \(a_{i}- a_{0}\), \(i \in \{
	1, \ldots, p\}\).
\end{definicion}

Nótese que la transformación afín \(T\) de \(\mathbb{R}^{N}\) tal que
\(T(x) = x - a_{0}\) es una traslación que lleva el plano \(P\) al subespacio
vectorial de \(\mathbb{R}^{N}\) con base
\(a_{1}-a_{0}, a_{2}-a_{0}, \ldots, a_{p}-a_{0}\). Si componemos dicha transformación
con una aplicación lineal que lleve cada vector \(a_{1}-a_{0}, a_{2}-a_{0}, \ldots,
a_{p}-a_{0}\) a los primeros \(N\) vectores de la base usual, obtenemos una
transformación afín \(S: P \rightarrow \R^{N}\times \{0\}\) tal que
\(S(a_{i}) = (0, \overset{i-1}{\ldots}, 0, 1, 0, \overset{i+1}{\ldots}, 0)\) con
\(i \in \{1, \ldots, p\}\).

\begin{definicion}
	\label{def:simplex} Sea \(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\}\) un conjunto de puntos afínmente
	independiente en \(\mathbb{R}^{N}\). Definimos el \textbf{p-símplice} o \textbf{símplice}
	\(\sigma = [a_{0}, \ldots, a_{p}]\) generado por \(a_{0}, \ldots, a_{p}\) como el
	conjunto de todos los \(x \in \mathbb{R}^{N}\) tales que
	\[
		x=\sum_{i=0}^{p}t_{i}a_{i}\quad \text{y}\quad \sum_{i=0}^{p}t_{i}=1
	\]
	con \(t_{i}\geq 0\), \(i \in \{0, 1, \ldots, p\}\). Diremos que \(t_{i}\) es la
	\textbf{\(i\)-ésima coordenada baricéntrica} de \(x\) respecto a \(a_{0}, a_{1}, \ldots
	, a_{p}\).
\end{definicion}

\begin{proposicion}
	Sea \(\sigma\) un \(k\)-símplice definido como en \ref{def:simplex}. Entonces, para
	cualquier \(p \in \sigma\), las coordenadas baricéntricas \(t_{0}, \ldots, t_{k}\)
	de \(p\) están determinadas de manera única.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Por definición, cualquier punto arbitrario \(p \in \sigma\) puede escribirse
	como una combinación convexa de los puntos \(a_{i}\). Esto garantiza la existencia
	de una solución (no negativa) al sistema lineal
	\[
		At= \left(
		\begin{array}{ccc}
			a_{01} & \cdots & a_{k1} \\
			\vdots & \ddots & \vdots \\
			a_{0N} & \cdots & a_{kN} \\
			1      & \cdots & 1
		\end{array}
		\right) \left(
		\begin{array}{c}
			t_0    \\
			\vdots \\
			t_k
		\end{array}
		\right) = \left(
		\begin{array}{c}
			p_1    \\
			\vdots \\
			p_N    \\
			1
		\end{array}
		\right) = p^{*},
	\]
	donde \(A\) es la matriz que contiene a los \(a_{i}\) como columnas, extendidos
	con un \(1\) en la última fila para incorporar la condición de que la suma de
	\(t_{i}\) sea igual a \(1\), asegurando que estamos considerando combinaciones convexas.

	Para demostrar la unicidad, supongamos la existencia de otro vector \(t'\) tal
	que \(A t'= p^{*}\). Esto lleva a \(A(t - t' ) = 0\). Supongamos que
	\(A(t - t') = A v = 0\), donde \(v = t - t'\). Esto implica que para
	\(v_{i}= t_{i}- t_{i}'\) para todo \(i \in \{0, \ldots, k\}\)
	\[
		\sum_{i=0}^{k}v_{i}\cdot \left(
		\begin{array}{c}
			a_{0i} \\
			\vdots \\
			a_{ki} \\
			1
		\end{array}
		\right) = 0,
	\]
	lo que lleva a que \(v_{0}= v_{1}= \cdots = v_{k}= 0\), debido a la independencia
	lineal de las columnas de \(A\). En consecuencia, \(t= t'\), demostrando así que
	las coordenadas baricéntricas son únicas para cualquier punto \(p\) en \(\sigma\).
\end{proof}

Los puntos \(a_{0}, \ldots, a_{p}\) que generan \(\sigma\) los llamaremos \textbf{vértices}
de \(\sigma\) y al número \(p\) lo llamaremos la \textbf{dimensión} de \(\sigma\), que
notaremos por \(\dim \sigma\).

\begin{definicion}
	Sea \(\sigma=[a_{0}, \ldots, a_{p}]\) un símplice. Una \textbf{cara de dimensión
	\(p\)} de \(\sigma\) será cualquier símplice generado por un subconjunto no vacío de
	\(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\}\).
\end{definicion}
En particular, la cara de \(\sigma\) generada por
\(a_{0}, \ldots, a_{i-1}, a_{i+1}, \ldots, a_{p}\) la llamamos la \textbf{cara
opuesta} de \(a_{i}\), \(i \in \{0, \ldots, p\}\). Las caras de \(\sigma\) diferentes de
\(\sigma\) diremos que son \textbf{caras propias} de \(\sigma\) y la unión de todas
ellas la llamaremos el \textbf{borde} de \(\sigma\) y lo notaremos \(\text{Bd}\ \sigma\).
Finalmente, definimos el \textbf{interior} de \(\sigma\), \(\text{Int}\ \sigma\),
como el conjunto de puntos de \(\sigma\) que no pertenecen a su borde.

En ocasiones, para dos símplices \(\sigma\) y \(\tau\), escribiremos
\(\tau \preceq \sigma\) si \(\tau\) es cara de \(\sigma\). En caso de ser cara propia,
lo notaremos por \(\tau \prec \sigma\).

\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}
		{.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			% 3-símplice
			\node (n0) at (0.0, 0.0) {}; % root

			% DRAW NODES
			\draw[color=black, fill=black] (n0) circle (.1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{0-símplice}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}
		{.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			% 3-símplice
			\node (n0) at (0.0, 0.0) {}; % root
			\node (n1) at (1.0, 0.0) {}; % extreme

			% DRAW TREE
			\path[draw] (n0)--(n1);

			% DRAW NODES
			\draw[color=black, fill=black] (n0) circle (.1); \draw[color=black, fill=black]
			(n1) circle (.1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{1-símplice}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}
		{.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			% 3-símplice
			\node (n0) at (0.0, 0.0) {}; % root
			\node (n1) at (1.0, 0.0) {}; % extreme
			\node (n2) at (0.5, 0.87) {}; % extreme

			% DRAW TREE
			\fill[fill=gray!20] (n0.center)--(n1.center)--(n2.center); \path[draw] (n0)--(n1);
			\path[draw] (n1)--(n2); \path[draw] (n2)--(n0);

			% DRAW NODES
			\draw[color=black, fill=black] (n0) circle (.1); \draw[color=black, fill=black]
			(n1) circle (.1); \draw[color=black, fill=black] (n2) circle (.1);
		\end{tikzpicture}
		\subcaption{2-símplice}
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}
		{.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			% 3-símplice
			\node (n0) at (0.0, 0.0) {}; % root
			\node (n1) at (1.0, 0.0) {}; % extreme
			\node (n2) at (0.5, 0.87) {}; % extreme
			\node (n3) at (1.0, 0.4) {}; % inside

			% DRAW TREE
			\fill[fill=gray!60] (n0.center)--(n1.center)--(n2.center); \fill[fill=gray!60]
			(n0.center)--(n2.center)--(n3.center); \fill[fill=gray!60] (n0.center)--(n1.center)--(n3.center);
			\fill[fill=gray!60] (n3.center)--(n1.center)--(n2.center); \path[draw] (n0)--(n1);
			\path[draw] (n1)--(n2); \path[draw] (n2)--(n0); \path[draw] (n0)--(n3);
			\path[draw] (n1)--(n3); \path[draw] (n2)--(n3);

			% DRAW NODES
			\draw[color=black, fill=black] (n0) circle (.1); \draw[color=black, fill=black]
			(n1) circle (.1); \draw[color=black, fill=black] (n2) circle (.1); \draw[color=black,
			fill=black] (n3) circle (.1);
		\end{tikzpicture}
		\caption{3-símplice}
	\end{subfigure}
	\caption{Símplices de dimensión \(0\), \(1\), \(2\) y \(3\)}
	\label{fig:simplex}
\end{figure}
\begin{proposicion}
	\label{prop:union-disjunta-simplices} Si \(\sigma\) es un símplice, entonces es
	unión disjunta del interior de todas sus caras.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Sea \(x\) un elemento del símplice \(\sigma = [a_{0},\ldots,a_{p}]\) y sean \(t_{0},\ldots
	,t_{p}\) sus coordenadas baricéntricas. Consideremos ahora \(\sigma_{k}\) el
	símplice resultante de eliminar los vértices cuya coordenada tenía valor nulo.
	Esto es, tomamos el símplice \(\sigma_{k}= [a_{i_1}, \ldots, a_{i_k}]\) donde
	\(t_{i_s}> 0\) para todo \(s \in \{1, \ldots, k\}\). Por la construcción de \(\sigma_{k}\),
	tenemos que \(x\) pertenece a su interior.

	Ahora sabemos que todo punto de un símplice pertenece al interior de una cara.
	Finalmente, la unicidad de las coordenadas baricéntricas nos garantiza que la
	unión del interior de dos caras es disjunta.
\end{proof}

Dado un símplice \(\sigma\) podemos definir un orden sobre sus vértices. Dos
órdenes de \(\sigma\) los consideraremos equivalentes si podemos pasar de uno a
otro con un número par de permutaciones. Así, los ordenamientos posibles para
los vértices de \(\sigma\) se pueden agrupar en dos clases de equivalencia
distintas, que definimos como las \textbf{orientaciones del símplice} \(\sigma\).

\begin{definicion}
	Decimos que un símplice \(\sigma = [a_{0}, a_{1}, \ldots, a_{p}]\) está \textbf{orientado}
	si se le ha asignado una de estas orientaciones. Utilizaremos \([a_{0}a_{1}\ldots
	a_{p}]\) para denotar la clase de equivalencia dada por la orientación \(a_{0}< a
	_{1}< \cdots < a_{p}\) del símplice generado por los vértices \(a_{0},a_{1},\ldots
	, a_{p}\).
\end{definicion}

\section{Complejos simpliciales}

La importancia de los complejos simpliciales reside en su capacidad para
descomponer espacios topológicos en componentes manejables, permitiendo un análisis
detallado de su estructura. Al considerar la forma en que estos símplices se
conectan y orientan entre sí, los complejos simpliciales facilitarán la definición
de cadenas y ciclos simpliciales que serán indispensables en el estudio de la homología
simplicial.

\begin{definicion}
	Un \textbf{complejo simplicial} (finito) \(K\) en \(\mathbb{R}^{N}\) es una
	colección finita de símplices en \(\mathbb{R}^{N}\) tal que:
	\begin{enumerate}
		\item Toda cara de un símplice de \(K\) está en \(K\).
		\item La intersección de cualesquiera dos símplices de \(K\) o es el vacío o es
			una cara de ambos símplices.
	\end{enumerate}
\end{definicion}
\begin{nota}
	Si bien los complejos simpliciales se pueden formular sin la restricción de finitud,
	nosotros trabajaremos solamente en el caso finito por conveniencia en algunos
	resultados.
\end{nota}

En ciertas ocasiones puede ser interesante saber si dada una colección
cualquiera de símplices, esta es un complejo simplicial o no. Para ello, el siguiente
lema nos puede ser de utilidad.

\begin{lema}
	Una colección \(K\) de símplices es un complejo simplicial si, y sólo si, se cumplen
	las siguientes condiciones:
	\begin{enumerate}
		\item Toda cara de un símplice de \(K\) está en \(K\).
		\item La intersección dos a dos del interior de los símplices de \(K\) es vacía.
	\end{enumerate}
\end{lema}
\begin{proof}
	Primero, asumamos que \(K\) es un complejo simplicial. Dados dos símplices \(\sigma
	, \tau \in K\) veamos que si el interior de ambos tiene un punto \(x\) en común,
	entonces \(\sigma = \tau\). Sea \(s = \sigma \cap \tau\) y considero \(x \in s\). Si
	\(s\) fuera una cara propia de \(\sigma\), entonces \(x\) pertenecería a la frontera
	de \(\sigma\), lo cual no se cumple ya que \(x\) pertenece al interior de \(\sigma\).
	Por tanto \(s = \sigma\). De manera análoga, \(s = \tau\), luego \(\sigma = \tau\).

	Asumamos ahora que se cumplen \textit{(1)} y \textit{(2)}. Queremos ver que si
	el conjunto \(\sigma \cap \tau \neq \emptyset\), dicha intersección es la cara
	\(\sigma'\) de \(\sigma\) generada por los vértices \(b_{0},\ldots,b_{m}\) de
	\(\sigma\) que están en \(\tau\). Primero, \(\sigma' \subset \sigma \cap \tau\) por
	ser \(\sigma \cap \tau\) convexa y contener a \(b_{0}, \ldots, b_{m}\). Para la otra
	inclusión supongamos que \(x \in \sigma \cap \tau\). Esto implica que
	\(x \in \text{Int}\ s \cap \text{Int}\ t\) para alguna cara \(s\) de \(\sigma\) y
	alguna cara \(t\) de \(\tau\). Se sigue de \textit{(2)} que \(s = t\) por lo que los
	vértices de \(s\) están en \(\tau\) y por definición, son elementos del conjunto \(\{
	b_{0}, \ldots, b_{m}\}\). Concluimos entonces que \(s\) es una cara de \(\sigma'\), lo
	que implica que \(x \in \sigma'\), como queríamos ver.
\end{proof}

\begin{definicion}
	Si \(L\) es una subcolección del complejo simplicial \(K\) que contiene todas las caras
	de sus elementos, entonces \(L\) es un complejo simplicial que llamaremos
	\textbf{subcomplejo} de \(K\).
\end{definicion}
\begin{definicion}
	Sea \(K\) un complejo simplicial. Diremos \textbf{p-esqueleto} de \(K\) al subcomplejo
	formado por todas las caras de \(K\) cuya dimensión sea menor o igual que \(p\).
	Lo denotaremos por \(K^{(p)}\). En particular, \(K^{(0)}\) lo llamaremos el
	\textbf{conjunto de vértices} de \(K\).
\end{definicion}
\begin{definicion}
	Sea \(K\) un complejo simplicial de \(\mathbb{R}^{N}\) y sea \(|K|\) el subconjunto de
	\(\mathbb{R}^{N}\) tal que \(|K|\) es la unión de todos los símplices de \(K\).
	Definimos el \textbf{politopo} o \textbf{espacio subyacente} de \(K\) como el
	espacio topológico \((|K|, \mathcal{T})\) donde los abiertos de \(\mathcal{T}\)
	son aquellos \(O \subseteq |K|\) tal que \(O \cap \sigma\) es abierto en \(\sigma\)
	con la topología inducida de \(\mathbb{R}^{N}\) para todo \(\sigma \in K\).
\end{definicion}

Veamos que en efecto \((|K|, \mathcal{T})\) es un espacio topológico.
\(\emptyset, |K| \in \mathcal{T}\) ya que son abiertos trivialmente en \(\sigma\), pues
\(\emptyset \cap \sigma = \emptyset\) y \(|K| \cap \sigma = \sigma\) para todo \(\sigma
\in K\). Si \(O_{1}, O_{2}\in \mathcal{T}\), entonces \(O_{1}\cap \sigma\),
\(O_{2}\cap \sigma\) son abiertos en \(\sigma\) luego
\((O_{1}\cap O_{2}) \cap \sigma = (O_{1}\cap \sigma) \cap (O_{2}\cap \sigma)\) es
abierto en \(\sigma\) para todo \(\sigma \in K\). Por tanto \(O_{1}\cap O_{2}\in \mathcal{T}\).
Finalmente, consideremos una familia \(\{O_{i}\}_{i \in I}\subset \mathcal{T}\) donde
\(I\) es un conjunto de índices. Para cada \(\sigma \in K\), \((\cup_{i \in I}O_{i}) \cap
\sigma = \cup_{i \in I}(O_{i}\cap \sigma)\) que efectivamente es una unión arbitraria
de abiertos de \(\sigma\). En consecuencia, \(\cup_{i \in I}O_{i}\in \mathcal{T}\).

En general, la topología de \(|K|\) es más fina que la inducida de la topología
usual de \(\R^{N}\). Si \(A\) es cerrado en \(|K|\) con la topología inducida de la usual,
\(A=B \cap |K|\) para algún cerrado \(B\) de \(\R^{N}\) y por tanto \(B \cap \sigma\)
sería cerrado en \(\sigma\) para cada símplice \(\sigma\) de \(K\). Como consecuencia,
\(B \cap |K|=A\) es cerrado en \(|K|\) con la topología \(\mathcal{T}\) definida
anteriormente.

No obstante, la otra inclusión no tiene por qué cumplirse. Como contraejemplo, consideremos
el complejo \(K\) en \(\R\) cuyos símplices son todos los intervalos \([m,m+1]\) con \(m
\in \Z \backslash \{0\}\), todos los intervalos de la forma \([1/( n+1), 1/n]\)
donde \(n \in \N\) y todas sus respectivas caras. Como resultado tenemos que \(|K| =
\R\), donde \(F = \{1/n : n \in \N\}\) es cerrado en nuestra topología
\(\mathcal{T}\) pero no en la inducida por la usual. Dicho de otra forma,
\(\R \backslash F\) es abierto en \(\mathcal{T}\) pero no en la usual.

Si no hay lugar a confusión, simplemente notaremos al politopo de \(K\) por \(|K|\) y
lo llamaremos el \textbf{poliedro} \(|K|\).

A continuación, mencionemos algunas propiedades relevantes de este espacio topológico.
Para ello fijemos un complejo simplicial finito \(K\) en \(\R^{N}\).

\begin{proposicion}
	El poliedro \(|K|\) es compacto.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Si \(K\) es un complejo simplicial, sus símplices son conjuntos cerrados y
	acotados. En consecuencia, \(|K|\) es unión finita de conjuntos cerrados y
	acotados, luego es cerrado y acotado en \(\R^{N}\). Por lo tanto, es compacto.
\end{proof}
%\begin{proposicion}
%	Si el poliedro \(|K|\) es conexo, entonces es arco conexo.
%\end{proposicion}
%\begin{proof}
%	DEMOSTRAR DE 2.1A DL TFG ANTIGUO...
%\end{proof}
\begin{proposicion}
	\label{prop:simpl-soporte} Si \(x \in |K|\), entonces existe un único símplice
	en \(K\) tal que \(x\) pertenece a su interior.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Si \(x \in |K|\), entonces existe algún símplice \(\sigma\) de \(K\) tal que
	\(x \in \sigma\). Por la \autoref{prop:union-disjunta-simplices}, \(x\) pertenece
	al interior de alguna cara \(\tau\) de \(\sigma\). Supongamos ahora que existe otro
	símplice \(\rho\) de \(K\) tal que \(x \in \interior \rho\). Por consiguiente, si \(x
	\in \interior \rho \cap \interior \tau\), entonces \(x\) pertenecería a una cara
	común \(\mu\) de \(\rho\) y \(\tau\). Esto es, \(\mu = \rho \cap \tau\). Ahora si \(\rho
	\neq \mu\), el elemento \(x\) debería tener alguna coordenada baricéntrica nula
	respecto a los vértices de \(\rho\), en contradicción con que \(x\) pertenece al interior
	de \(\rho\). En consecuencia, \(\rho = \mu\). De manera análoga obtenemos
	\(\tau = \mu\) y por tanto, \(\rho = \tau\).
\end{proof}
\begin{definicion}
	Sea \(K\) un complejo simplicial y sea \(x \in |K|\). Llamaremos \textbf{símplice
	soporte de \(x\)} al único símplice que contiene a \(x\) en su interior y lo notaremos
	por \(\sop(x)\).
\end{definicion}
\begin{corolario}
	\label{cor:simpl-soporte} Sean \(\sigma, \tau\) símplices de \(K\) tal que \(\interior
	\sigma \cap \tau\) es no vacía. Entonces \(\sigma\) es una cara de \(\tau\).
\end{corolario}
\begin{proof}
	Consideremos \(x \in \interior \sigma \cap \tau\). Por la
	\autoref{prop:union-disjunta-simplices} sabemos que \(\tau\) es la unión de
	todas sus caras lo que implica que existe una cara \(\mu\) de \(\tau\) cuyo
	interior contiene a \(x\). Por lo tanto,
	\(x \in \interior \mu \cap \interior \sigma\) y como consecuencia de la
	\autoref{prop:simpl-soporte}, \(\mu = \sigma\).
\end{proof}
\begin{lema}
	\label{lem:cont_poly} Sea \(K\) un complejo simplicial y \(X\) un espacio topológico.
	Una aplicación \(f: |K| \rightarrow X\) es continua si, y sólo si, \(f|_{\sigma}\)
	es continua para cada \(\sigma \in K\).
\end{lema}
\begin{proof}
	Si \(f\) es continua, también lo es \(f|_{\sigma}\) por ser \(\sigma\) un subespacio
	de \(K\). Supongamos ahora que \(f|_{\sigma}\) es continua para cada \(\sigma \in K\).
	Si \(C\) es un cerrado de \(X\), \(f^{-1}(C) \cap \sigma = f|_{\sigma}^{-1}(C)\) es un
	cerrado en \(\sigma\) por la continuidad de \(f|_{\sigma}\). Concluimos que
	\(f^{-1}(C)\) es cerrado en \(|K|\) por definición.
\end{proof}
\begin{definicion}
	Un espacio topológico \(X\) es \textbf{triangulable} si existe un complejo
	simplicial \(K\) cuyo espacio subyacente es homeomorfo a \(X\). Diremos entonces que
	el homeomorfismo \(h: |K| \rightarrow X\) es una \textbf{triangulación}.
\end{definicion}

\section{Celdas y complejos celulares}

\begin{definicion}
	Sea \(X\) un espacio topológico. Diremos que \(X\) es una \textbf{celda} abierta (cerrada) 
	de dimensión \(p\) o \(p\)-celda si \(X\) es homeomorfo a la bola unidad abierta (cerrada) de dimensión \(p\).
\end{definicion}

\begin{proposicion}
	\label{prop:compact-convex-closed-cell}
	Sea $D$ un subconjunto compacto y convexo de $\R^n$ con interior no vacío. Entonces $D$ es una $n$-celda cerrada y su interior es una $n$-celda abierta.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	.
\end{proof}

\begin{definicion}
	Sea \((X,\mathcal{E})\), donde \(X\) es un espacio topológico Hausdorff y \(\mathcal{E}\) una colección de celdas abiertas. 
	Diremos entonces que que \((X,\mathcal{E})\) es un \textbf{CW-complejo} si se cumple que:
	\begin{enumerate}[font=\bfseries]
		\item[(C)] Para cada \(p\)-celda \(e \in \mathcal{E}\), existe una aplicación continua 
		\(f_e : B^p \to X\) de forma que el interior de \(B^p\) es homeomorfo a la celda \(e\) y lleva 
		la frontera de \(B^p\) en una unión finita de celdas de dimensión menor a \(p\).
		\item[(W)] Un subconjunto \(F\) de \(X\) es cerrado si \(F \cap \overline{e}\), donde \(\overline{e}\) denota 
		la clausura de \(e\), es cerrado para todo \(e \in \mathcal{E}\).
	\end{enumerate}
	Normalmente denotaremos al CW-complejo \((X,\mathcal{E})\) simplemente por \(X\).
\end{definicion}
\begin{observacion}
	Fue J.H.C. Whitehead quién formuló por primera vez los CW-Complejos en \cite{MR0030759}. En su formulación, la primera condición denotaba la propiedad de clausura finita. Por otro lado, la segunda condición denotaba que la topología empleada era la topología débil (del inglés, \textit{weak}) respecto a la familia de las clausuras de las celdas de $\mathcal{E}$. Si bien esta formulación nos aleja un poco de la intuición original, es una formulación equivalente.
\end{observacion}

\begin{definicion}
	Sea \(X\) un espacio topológico. Diremos que una celda \(e \subset X\) es \textbf{regular} si admite 
	una aplicación característica que sea un homeomorfismo sobre \(\overline{e}\). Además, diremos que un CW-complejo es \textbf{regular} si todas sus celdas son regulares.
\end{definicion}

\begin{definicion}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Diremos que \(Y \subseteq X\) es un \textbf{subcomplejo} de \(X\) si es 
	unión de celdas de \(X\) de forma que si \(Y\) contiene una celda, entonces también contiene 
	su clausura.
\end{definicion}

\begin{teorema}
	Sea \(X\) un CW-complejo y sea \(Y\) un subcomplejo de \(X\). Entonces \(Y\) es cerrado en \(X\)  y, además, es un CW-complejo con la topología y la colección de celdas inducidas.
\end{teorema}
\begin{proof}
	Es claro que \(Y\) es Hausdorff. Además, por definición tenemos que \(Y\) es la unión disjunta 
	de sus celdas. Sea \(e \subseteq Y\) una celda abierta de \(Y\). Como su clausura también está contenida en \(Y\), entonces existe un número finito de celdas de \(X\) con intersección no vacía con \(\overline{e}\) que, a su vez, son celdas de \(Y\). En consecuencia, la condición \((C)\) se cumple. Es más, cualquier aplicación característica \(f_e : \to X\) de \(X\) lo es también de \(Y\) para cualquier celda \(e \subseteq Y\).
	
	En cuanto a la condición \((W)\), supongamos que \(S\) es un subconjunto de \(Y\) tal que \(S \cap \overline{e}\) es cerrado en \(\overline{e}\) para toda celda en \(Y\). Sea ahora \(e\) una celda de \(X\) que no esté contenida en \(Y\). Sabemos que \(\overline{e} \backslash e\) está contenido en la unión de un número finito de celdas de \(X\), de las cuales un subconjunto de ellas están contenidas en \(Y\). Llamemos a dichas celdas \(e_1, \ldots, e_n\). Por consiguiente, \(\overline{e}_1 \cup \cdots \cup \overline{e}_n \subseteq Y\) y además,
	\[
		S \cap \overline{e} = S \cap (\overline{e}_1 \cup \cdots \cup \overline{e}_n) \cap \overline{e} = \left( (S \cap \overline{e}_1) \cup \cdots \cap (S \cap \overline{e}_n) \right) \cap \overline{e},
	\]  
	luego \(S \cap \overline{e}\) es cerrado en \(\overline{e}\). Es decir, \(S\) es cerrado en \(X\) y por tanto en \(Y\). Finalmente, concluimos que \(Y\) es cerrado en \(X\) tomando \(S = Y\).
\end{proof}

\begin{definicion}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Diremos que el subespacio \(X^{(p)}\) de \(X\) es el \textbf{\(p\)-esqueleto} de \(X\) si es igual a la unión de todas las celdas de dimensión menor o igual que \(p\). En particular, es un subcomplejo de dimensión \(p\) de \(X\).
\end{definicion}

\begin{teorema}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Entonces las siguientes propiedades son equivalentes:
	\begin{enumerate}
		\item \(X\) es conexo por caminos.
		\item \(X\) es conexo.
		\item El \(1\)-esqueleto de \(X\) es conexo.
		\item Algún \(n\)-esqueleto de \(X\) es conexo para algún \(n\).
	\end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
	Obviamente, \((1) \implies (2)\) y \((3) \implies (4)\), por lo que basta con demostrar que \((2) \implies (3)\) y \((4) \implies (1)\).
	
	Para probar \((2) \implies (3)\), demostramos el contrarrecíproco. Supongamos que \(X^{(1)} = X'^{(1)} \cup X''^{(1)}\) es una desconexión del \(1\)-esqueleto de \(X\). Mostramos por inducción en \(n\) que para cada \(n > 1\), el \(n\)-esqueleto \(X^{(n)}\) tiene una desconexión \(X^{(n)} = X'^{(n)} \cup X''^{(n)}\) tal que \(X'^{(n)} \subseteq X'^{(n-1)}\) y \(X''^{(n)} \subseteq X''^{(n-1)}\) para cada \(n\). Supongamos \(X^{(n-1)} = X'^{(n-1)} \cup X''^{(n-1)}\) es una desconexión de \(X^{(n-1)}\) para algún \(n > 1\). Para cada celda \(n\)-dimensional \(e\), la restricción de su aplicación característica \(\Phi \colon D^n \to X^{(n)}\) a \(\partial D^n\) es continua en \(X^{(n-1)}\); dado que \(\partial D^n \cong S^{n-1}\) es conexo, su imagen debe yacer completamente en uno de los conjuntos \(X'^{(n)}\) o \(X''^{(n)}\). Por lo tanto, \(\overline{\Phi(D)}\) tiene una intersección no trivial con \(X'^{(n)}\) o \(X''^{(n)}\), pero no con ambos. Dividimos las \(n\)-celdas en dos colecciones disjuntas \(\mathcal{E}'\) y \(\mathcal{E}''\), según si sus cierres intersectan \(X'^{(n-1)}\) o \(X''^{(n-1)}\), respectivamente, y definimos
	\[
	X'^{(n)} = X'^{(n-1)} \cup \left(\bigcup_{e \in \mathcal{E}'} \overline{\Phi(e)} \right),\quad
	X''^{(n)} = X''^{(n-1)} \cup \left(\bigcup_{e \in \mathcal{E}''} \overline{\Phi(e)} \right).
	\]
	Claramente, \(X^{(n)}\) es la unión disjunta de \(X'^{(n)}\) y \(X''^{(n)}\), y ambos conjuntos son no vacíos debido a la hipótesis inductiva. Esto completa la inducción.
	
	Ahora, definimos \(X' = \bigcup_n X'^{(n)}\) y \(X'' = \bigcup_n X''^{(n)}\). Como antes, \(X = X' \cup X''\), y ambos conjuntos son no vacíos. Por el mismo argumento que arriba, si \(e\) es cualquier celda de \(X\) de cualquier dimensión, su clausura debe estar contenida en uno de estos conjuntos. Así, \(X'\) y \(X''\) están ambos abiertos y cerrados en \(X\), lo que indica que \(X\) está desconectado.
	
	Para demostrar \((4) \Rightarrow (1)\), supongamos que \(X\) es un complejo CW cuyo \(n\)-esqueleto está conectado para algún \(n \geq 0\). Mostramos por inducción en \(k\) que \(X^{(k)}\) está conectado por caminos para cada \(k \geq n\). Primero, necesitamos mostrar que \(X^{(n)}\) en sí mismo está conectado por caminos. Si \(n = 0\), entonces \(X^{(n)}\) es discreto y conectado, así que es un singleton y por lo tanto ciertamente conectado por caminos. En caso contrario, elijamos cualquier punto \(x_0 \in X^{(n)}\) y dejemos que \(S_n\) sea la componente de camino de \(X^{(n)}\) que contiene a \(x_0\). Para cada celda \(e\) de \(X^{(n)}\), notemos que \(\overline{\Phi(e)}\) es la imagen continua de un espacio conectado por caminos, así que es conectado por caminos. Por lo tanto, si \(\overline{\Phi(e)}\) tiene una intersección no trivial con la componente de camino \(S_n\), debe estar contenida en \(S_n\). Se sigue que \(S_n\) es cerrado y abierto en \(X^{(n)}\). Ya que estamos asumiendo que \(X^{(n)}\) es conectado, se sigue que \(S_n = X^{(n)}\).
	
	Ahora, supongamos que hemos demostrado que \(X^{(k-1)}\) es conexo por caminos para algún \(k > n\), y dejemos \(S_k\) ser la componente de camino de \(X^{(k)}\) que contiene a \(X^{(k-1)}\). Para cada \(k\)-celda \(e\), su clausura \(\overline{\Phi(e)}\) es un subconjunto de \(X^{(k)}\) conexo por caminos que tiene una intersección no trivial con \(X^{(k-1)}\), por lo tanto, está contenido en \(S_k\). Se sigue que \(X^{(k)} = S_k\), y la inducción está completa.
\end{proof}

\begin{lema}
	\label{lem:cw-cl-finite-subcomplex}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Entonces la clausura de cada celda está contenida en un subcomplejo finito.
\end{lema}
\begin{proof}
	Consideremos cualquier \(n\)-celda \(e \in X\) y probemos el lema por inducción. Para el caso \(n=0\), 
	\(\overline{e} = e\) es trivialmente un subcomplejo finito. Supongamos ahora el lema cierto para 
	las celdas de dimensión menor o igual que \(n\) 	y veámoslo para \(n+1\). Por la condición \((C)\), 
	\(\overline{e} \backslash e\) está contenido en la unión de un número finito de celdas de dimensión menor 
	que \(n+1\). Dichas celdas están contenidas en subcomplejo finitos por hipótesis de inducción. 
	Sin embargo, la unión de dichos subcomplejos finitos con \(e\) es de hecho un subcomplejo finito 
	que contiene a \(\overline{e}\).
\end{proof}

\begin{lema}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Un subconjunto de \(X\) es discreto si, y sólo si, su intersección con cada 
	celda es finita.
\end{lema}
\begin{proof}
	Sea \(S\) un subconjunto discreto de \(X\). Entonces, la intersección de la clausura de cada 
	celda \(e\) de \(X\) con \(S\) es un subconjunto discreto de un conjunto compacto, luego es finito. 
	En consecuencia, \(S \cap e\) también lo es.
	
	Para la otra implicación supongamos que \(S\) es un subconjunto cuya intersección con 
	cualquier celda es finita. Como la clausura de cada celda está contenida en un 
	subcomplejo finito, entonces por hipótesis tenemos que \(S \cap \overline{e}\) es finito 
	para cada celda \(e\) de \(X\). Esto significa que \(S \cap \overline{e}\) es cerrado en 
	\(\overline{e}\) y por la condición \((W)\), \(S\) es cerrado en \(X\). Sin embargo, este argumento 
	podemos aplicarlo a cualquier subconjunto de \(S\), luego todo subconjunto de \(S\) es cerrado en 
	\(X\). Por lo tanto, la topología inducida en \(S\) es discreta. 
\end{proof}

\begin{teorema}
	Sea \(X\) un CW-complejo. Un subconjunto de \(X\) es compacto si, y sólo si, es cerrado en \(X\) 
	y está contenido en un subcomplejo finito.
\end{teorema}
\begin{proof}
	Todo subcomplejo finito de \(X\) es compacto pues es unión finita de clausuras de celdas, las 
	cuales son compactas. En consecuencia, si \(K\) es un subconjunto cerrado de \(X\) contenido 
	en un subcomplejo finito, entonces es compacto.
	
	Supongamos ahora que \(K \subseteq X\) es compacto. Si \(K\) intersecara una cantidad infinita 
	de celdas, podríamos tomar un punto de cada intersección de forma que tuviéramos un 
	subconjunto infinito discreto de \(K\), lo cual es imposible. Es decir, \(K\) está contenido 
	en la unión de un número finito de celdas y por el \autoref{lem:cw-cl-finite-subcomplex}, 
	está contenido en un subcomplejo finito.
\end{proof}

\begin{corolario}
	Un CW-complejo es compacto si, y sólo si, es un complejo finito.
\end{corolario}

\begin{proposicion}
	Todo $p$-símplice es una celda cerrada de dimensión $p$.
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Inmediato por la \autoref{prop:compact-convex-closed-cell}.
\end{proof}

\section{Aplicaciones simpliciales}

Cuando trabajemos con complejos simpliciales, será interesante tener en cuenta cuándo
las transformaciones entre ellos pueden ser continuas o incluso homeomorfismos.

\begin{lema}
	\label{lem:app-simpl}
	Sean \(K\) y \(L\) dos complejos simpliciales y sea \(f: K^{(0)}\rightarrow L^{(0)}\)
	una aplicación entre los conjuntos de vértices de \(K\) y \(L\). Supongamos que
	siempre que los vértices \(v_{0}, \ldots, v_{n}\) de \(K\) generen un símplice en
	\(K\), los puntos \(f(v_{0}), \ldots, f(v_{n})\) son vértices de un símplice de \(L\).
	Entonces podemos extender \(f\) a una aplicación continua
	\( |f| :|K| \rightarrow |L|\) tal que
	\[
		x = \sum_{i=0}^{n}t_{i}v_{i}\quad \implies \quad |f|(x) = \sum_{i=0}^{n}t_{i}f
		(v_{i})
	\]
	Llamaremos a \(g\) la \textbf{aplicación simplicial} (lineal) inducida por \(f\).
\end{lema}
\begin{proof}
	Por hipótesis, los vértices \(f(v_{0}), \ldots, f(v_{n})\) generan un símplice
	\(\tau\) en \(L\). Por ser \(K\) un complejo simplicial, la suma de sus coeficientes
	\(t_{i}\), con \(i \in \{0, \ldots, n\}\), es igual a uno, luego \(|f|(x) = \sum_{i=0}^{n}
	t_{i}f(v_{i})\) es un punto de \(\tau\). Es decir, \(|f|\) es una aplicación lineal del
	símplice \(\sigma\) generado por \(v_{0}, \ldots, v_{n}\) al símplice \(\tau\) generado
	por \(f(v_{0}), \ldots, f(v_{n})\). Por ser \( |f| : \sigma \rightarrow \tau\) lineal
	en un espacio de dimensión finita, entonces es continua.

	Ahora tan solo nos queda ver que \( |f| :|K| \rightarrow |L|\) es continua. Bien, pues
	por ser \( |f| : \sigma \rightarrow \tau\) continua, también lo es
	\( |f| : \sigma \rightarrow |L|\). Finalmente por el \autoref{lem:cont_poly},
	\( |f| :|K| \rightarrow |L|\) es continua.
\end{proof}
%
%Consideremos las funciones de la forma de \(f\) descrita en \ref{lem:app-simpl}. 
%Para cualquier complejo \(K\), existe una aplicación identidad \(i_K \colon K \to K\) 
%que corresponde a la aplicación identidad en los vértices. Dadas dos aplicaciones 
%\(f \colon K \to L\) y \(g \colon L \to M\), la aplicación compuesta 
%\(g \circ f \colon K \to M\) corresponde a la composición de las aplicaciones en los 
%vértices. Por lo tanto, existe una categoría de complejos simpliciales y estas funciones
%que denotaremos por \(\Cat{Csim}\).
%
%Por otro lado, el \autoref{lem:app-simpl} nos garantiza la existencia de un funtor 
%covariante entre esta categoría y los espacios topológicos.
%
%\begin{teorema}
%	Existe un funtor covariante \(|\cdot| : \Cat{CSim} \to \Cat{Top}\) de la categoría de aplicaciones simpliciales y la categoría de espacios topológicos.
%\end{teorema}

\begin{lema}
	\label{lem:homeo_complex} Supongamos que \(f:K^{(0)}\rightarrow L^{(0)}\) es una
	aplicación biyectiva tal que los vértices \(v_{0}, \ldots, v_{n}\) de \(K\) generan
	un símplice de \(K\) si, y sólo si, \(f(v_{0}), \ldots, f(v_{n})\) generan un símplice
	de \(L\). Entonces la aplicación simplicial inducida \(g:|K| \rightarrow |L|\) es
	un homeomorfismo. Diremos entonces que \(g\) es un \textbf{homeomorfismo
	simplicial} de \(K\) con \(L\).
\end{lema}
\begin{proof}
	Por hipótesis, cada símplice \(\sigma \in K\) se identifica con otro símplice
	\(\tau \in L\). Por tanto, debemos comprobar que la aplicación lineal
	\(h: \tau \rightarrow \sigma\) inducida por la correspondencia de vértices
	\(f^{-1}\) es la inversa de \(g: \sigma \rightarrow \tau\). Si consideramos \(x = \sum
	_{i=0}^{n}t_{i}v_{i}\), entonces por definición
	\(g(x) = \sum_{i=0}^{n}t_{i}f(v_{i})\). Luego
	\[
		h(g(x)) = h(\sum_{i=0}^{n}t_{i}f(v_{i})) = \sum_{i=0}^{n}t_{i}f^{-1}(v_{i}) =
		\sum_{i=0}^{n}t_{i}v_{i}= x
	\]
\end{proof}

\section{Complejos simpliciales abstractos}

Si bien la definición actual de los complejos simpliciales puede llegar a ser de
gran utilidad, en la práctica muchas veces no es necesario usar las herramientas
que nos proporciona la geometría afín. Es por ello que vamos a introducir una
descripción puramente combinatoria de los complejos simpliciales que, aun siendo
más simple, nos serán de gran utilidad a la hora de trabajar con espacios
topológicos.

\begin{definicion}
	Un \textbf{complejo simplicial abstracto} finito (o simplemente complejo abstracto)
	es una colección finita \(\mathcal{S}\) de conjuntos finitos no vacíos tal que
	si \(A \in \mathcal{S}\), entonces para todo \(B \subset A\) con \(B\) no vacío,
	\(B \in \mathcal{S}\).
\end{definicion}

Al elemento \(A\) de \(\mathcal{S}\) lo llamaremos \textbf{símplice} de
\(A \in \mathcal{S}\). La \textbf{dimensión} de \(A\) es una menos que el número de
elementos que le pertenecen. Todo subconjunto de \(A\) lo llamaremos \textbf{cara}
de \(A\). En cuanto a la \textbf{dimensión} de \(\mathcal{S}\), diremos que es igual
al máximo de las dimensiones de sus elementos o en caso de no haberlo, diremos
que la dimensión de \(\mathcal{S}\) es infinita. El \textbf{conjunto de vértices}
\(V\) de \(\mathcal{S}\) diremos que es la unión de elementos de \(\mathcal{S}\) que
contienen un único punto. Llamaremos \textbf{subcomplejo} de \(\mathcal{S}\) a
cualquier subcolección de \(\mathcal{S}\) que sea un complejo simplicial abstracto
en sí.

Sean \(V_{S}\), \(V_{T}\) los conjuntos de vértices de los complejos abstractos \(\mathcal{S}\),
\(\mathcal{T}\) respectivamente. Dos complejos abstractos \(\mathcal{S}\) y \(\mathcal{T}\)
diremos que son \textbf{isomorfos} si existe una aplicación biyectiva
\(f: V_{S}\rightarrow V_{T}\) tal que \(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\} \in \mathcal{S}\) si,
y sólo si, \(\{f(a_{0}), \ldots, f(a_{p})\} \in \mathcal{T}\).

\begin{definicion}
	Sean \(K\) un complejo simplicial y \(V\) su conjunto de vértices. Sea
	\(\mathcal{K}\) la colección de todos los subconjuntos
	\(\{a_{0}, \ldots, a_{p}\} \subset V\) tales que los vértices
	\(a_{0}, \ldots, a_{p}\) generan un símplice de \(K\). Entonces llamaremos a la colección
	\(\mathcal{K}\) el \textbf{esquema de vértices} de \(K\).
\end{definicion}
\begin{definicion}
	Si el complejo simplicial abstracto \(\mathcal{S}\) es isomorfo al esquema de vértices
	del complejo simplicial \(K\), diremos que \(K\) es una \textbf{realización
	geométrica} de \(\mathcal{S}\).
\end{definicion}
\begin{proposicion}
	Sea \(\mathcal{S}\) un complejo simplicial abstracto de dimensión \(N\). Entonces
	existe una realización geométrica de \(\mathcal{S}\) en \(\R^{2N+1}\).
\end{proposicion}
\begin{proof}
	Consideremos un conjunto de puntos \(p_{i} \in \R^{2N+1}\) de forma sus componentes
	son potencias de su índice \(i\). Veamos que cualquier conjunto de \(2N+2\) de
	estos puntos es afínmente independiente. Es decir, que los vectores formados
	por las diferencias entre estos puntos son linealmente independientes.

	Para demostrarlo, consideremos un subconjunto de puntos \(\{p_{j_k}: 1 \leq k \leq
	2N+2\}\) de esta forma y analicemos el determinante de la matriz formada por los
	vectores correspondientes,

	\[
		\begin{vmatrix}
			j_{2}- j_{1}               & j_{3}- j_{1}               & \cdots & j_{2n+2}- j_{1}               \\
			j_{2}^{2}- j_{1}^{2}       & j_{3}^{2}- j_{1}^{2}       & \cdots & j_{2n+2}^{2}- j_{1}^{2}       \\
			\vdots                     & \vdots                     & \ddots & \vdots                        \\
			j_{2}^{2n+1}- j_{1}^{2n+1} & j_{3}^{2n+1}- j_{1}^{2n+1} & \cdots & j_{2n+2}^{2n+1}- j_{1}^{2n+1} \\
		\end{vmatrix}
		.
	\]

	Simplificando mediante operaciones elementales de fila, este determinante se transforma
	en el determinante de Vandermonde, cuyo valor es conocido y se calcula como el
	producto de las diferencias entre los términos seleccionados,
	\[
		\prod_{1 \leq k < l \leq 2N+2}(j_{k} - j_{l}).
	\]
	Este resultado no es cero siempre que todos los \(j_{k}\) sean distintos,
	asegurando así la independencia lineal.

	Respecto a la construcción del complejo simplicial, tomemos un símplice abstracto
	\(A\) en \(\mathcal{S}\) con vértices \(\{v_{i_0}, v_{i_1}, \ldots, v_{i_m}\}\) y consideremos
	el símplice geométrico \(\sigma_{A} = [p_{i_0}, p_{i_1}, \ldots, p_{i_m}]\) en \(\mathbb{R}
	^{2N+1}\). Dado que \(m+1 \leq 2N + 2\), el símplice \(\sigma_{A}\) tiene dimensión
	\(m\). Definimos \(K\) como el conjunto que contiene todos los símplices
	\(\sigma_{A}\) para cada \(A \in \mathcal{S}\). Veamos que la intersección de dos símplices
	\(\sigma_{A}\) y \(\sigma_{B}\) en \(K\) es igual a \(\sigma_{A \cap B}\) con \(A,B \in
	\mathcal{S}\). Consideremos \(\tau\) como el símplice en \(\mathbb{R}^{2N+1}\)
	cuyos vértices son la unión de los vértices pertenecientes a \(\sigma_{A}\) y a
	\(\sigma_{B}\), lo cual es posible ya que la suma de sus dimensiones no supera \(2
	N\). De esta manera, la intersección \(\sigma_{A}\cap \sigma_{B}\) resulta ser la
	cara de \(\tau\) determinada por los vértices que \(\sigma_{A}\) y \(\sigma_{B}\) comparten,
	es decir, aquellos asociados a \(A \cap B\). Concluimos entonces que
	\(\sigma_{A}\cap \sigma_{B}= \sigma_{A \cap B}\).
\end{proof}

Como consecuencia inmediata de la proposición anterior y del \autoref{lem:homeo_complex},
tenemos el siguiente corolario.

\begin{corolario}
	Las siguientes afirmaciones son ciertas:
	\begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
		\item Todo complejo abstracto \(\mathcal{S}\) es isomorfo al esquema de vértices
			de algún complejo simplicial \(K\).
		\item Dos complejos simpliciales son afínmente isomorfos si, y sólo si, sus esquemas
			de vértices son isomorfos como complejos simpliciales abstractos.
	\end{enumerate}
\end{corolario}
%\begin{ejemplo}
%	Supongamos que queremos encontrar un complejo simplicial \(K\) que sea homeomorfo al cilindro \(S^1 \times [0,1]\). Una forma de hacerlo sería definiendo \(K\) como una colección de 6 \(2-\)símplices y sus caras tal y como se puede apreciar en la FIGURA ??. Otra forma sería definir un complejo simplicial \(L\) cuyo espacio subyacente sea un rectángulo dotado de una serie de vértices
%\end{ejemplo}

\section{Variedades y triangulaciones}

\begin{definicion}
	Sea \(X\) un espacio topológico Hausdorff no vacío. Diremos que \(X\) es una \textbf{\(m\)-variedad} 
	si cada punto de \(X\) tiene un entorno homeomorfo a un subconjunto abierto de \(\R^m\) con la 
	topología usual. Análogamente, diremos que \(X\) es una \textbf{\(m\)-variedad con borde} si 
	cada punto tiene un entorno homeomorfo al semiespacio 
	\(\mathbb{H}^m = \{ (x_1, x_2, \ldots,x_m) \in \R^m : x_i \geq 0,\ 1 \leq i \leq m \}\).
\end{definicion}
\begin{observacion}
	Nótese que toda \(m\)-variedad es una \(m\)-variedad con borde. Para verlo, consideremos \(x\) 
	en la \(m\)-variedad y un entorno homeomorfo a un subconjunto abierto de \(\R^m\). Entonces, 
	tiene un entorno abierto homeomorfo a cualquier bola abierta de \(\R^m\) y en particular, 
	a una contenida en \(\mathbb{H}\).
\end{observacion}

\endinput
%--------------------------------------------------------------------
% FIN DEL CAPÍTULO.
%--------------------------------------------------------------------